
\phantomsection \label{subsubsec:SAE541}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE541}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE541}{SAÉ5.IOM.03}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Qualifier les architectures de réseaux hybrides dédiées à l'IoT} % SAÉ-IOM-53 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/13_US_Am4lF7mXQ2RBPlkjUPm2orDww-amK0lPlNgFb8/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT3 > S5 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{20h}, dont 10h CM/TD et 10h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {80}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{20h}, dont 10h CM/TD et 10h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {80}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& IOM \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{IOM1}~:~coeff.~\textbf{25}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{IOM2}~:~coeff.~\textbf{25} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T spécialisé dans l'Internet des Objets et Mobilité,
doit mettre en place des réseaux sans fil IoT complexes faisant appel à
plusieurs technologies. Après avoir qualifié les solutions, il mesure
les performances et argumente les choix qu'il a pu effectuer.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    Le professionnel IOM met en place des réseaux IoT faisant appel à
plusieurs technologies de transmission sans fil. Il qualifie et mesure
les performances en terme~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  de sécurisation de l'architecture et des données échangées\,;
\item
  de montée en charge\,;
\item
  d'acheminement de bout-en-bout à travers des topologies hybrides\,;
\item
  de coût énergétique de chaque composant (logiciel et matériel) de
  l'architecture\,;
\item
  d'impact environnemental (empreinte carbone, consommation énergétique,
  gain apporté, etc.).
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{IOM1} Gérer les infrastructures des réseaux mobiles
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.01IOM} \textit{Comprendre les architectures, protocoles et services des réseaux mobiles 4G/5G}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.03IOM} \textit{Mettre en œuvre des réseaux mobiles personnels ou industriels}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{IOM2} Mettre en œuvre des applications et des protocoles sécurisés pour l'Internet des Objets
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.01IOM} \textit{Superviser et analyser le déploiement des réseaux sans-fils}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.02IOM} \textit{Sécuriser les objets connectés}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R505}{\textcolor{ressourceC}{R5.05}} Anglais : Insertion professionnelle 1
\tabularnewline
\hyperlink{R506}{\textcolor{ressourceC}{R5.06}} Expression-Culture-Communication professionnelle : S'insérer dans une organisation
\tabularnewline
\hyperlink{R507}{\textcolor{ressourceC}{R5.07}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R508}{\textcolor{ressourceC}{R5.08}} Gestion de projets 3 : Mener un projet professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R541}{\textcolor{ressourceC}{R5.IOM.09}} Architectures IoT sécurisées
\tabularnewline
\hyperlink{R542}{\textcolor{ressourceC}{R5.IOM.10}} Conceptions et études des performances des réseaux IoT
\tabularnewline
\hyperlink{R543}{\textcolor{ressourceC}{R5.IOM.11}} Réseaux cellulaires dédiés à l'IoT
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE541Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE541Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique}} \\
	\hline
	Cette SAÉ permet aux étudiants de mettre en place des réseaux IoT
utilisant plusieurs technologies sans fil. Les étudiants seront amenés à
faire des études de performances permettant de qualifier leur solution.
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Les étudiants doivent mettre en place une architecture de réseau IoT
  faisant appel à plusieurs technologies
  de transmission sans fil.
\item
  Cette SAÉ permet d'approfondir l'étude des performances des protocoles
  étudiés dans les ressources
  et SAÉ des semestres 4 et 5.
\item
  Le cas pratique et/ou simulé mis en place devrait permettre la
  vérification~:
  \begin{itemize}
  \item
    de la sécurisation de l'architecture et des données échangées,
  \item
    des performances des technologies utilisées lors des montées en
    charge,
  \item
    de l'acheminement de bout-en-bout à travers des topologies hybrides
    avec des technologies différentes,
  \item
    du coût énergétique de chaque composant (logiciel et matériel) de
    l'architecture,
  \end{itemize}
\item
  Les étudiants devront étudier l'impact environnemental de la solution
  mise en place (empreinte carbone,
  consommation énergétique, gain apporté, etc.).
\end{itemize}
Cette SAÉ étant en semestre 5, on peut donc être exigeant au niveau des
réalisations.
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Dans l'idéal, faire en sorte à faire travailler les étudiants sur au
  moins deux technologies différentes.
\item
  Générer des données au niveau des objets connectés (avec de l'Arduino
  par exemple), les transmettre
  avec une technologie sans fil adaptée (Wi-Fi, Bluetooth, ZigBee,
  LoRaWAN, par exemple) à un objet intermédiaire,
  afin de les acheminer vers le Cloud en exploitant une autre
  technologie sans fil (cellulaire, satellitaire,
  Wi-Fi par exemple).
\item
  Les aspects liés à la sécurité peuvent être étudiés par technologie,
  ainsi que les mesures de performance.
\item
  Exploiter des scénarios mettant en avant les deux flux de données~:
  capteur → Cloud, \textabbrv{PC} de contrôle
  → objet connecté.
\end{itemize}
On pourrait se servir, si nécessaire, des outils de simulation dédiés
aux réseaux sans fil et IoT tels que~: NS3, OMNeT++, COOJA, T\textabbrv{OS}SIM,
CupCarbon. \\
\hline
\end{tabular}
